작년 제조업 매출, 사상 첫 감소
ㆍ기업 26% ‘적자’…수익성도 ‘최악’
국내 제조업체들의 지난해 매출액이 통계를 작성하기 시작한 1961년 이후 처음으로 감소했다.
또 전체 기업의 26.5%는 적자를 기록하는 등 기업들의 성장성과 수익성이 사상 최저 수준으로 악화됐다.
한국은행이 27일 금융보험업 이외의 영리기업 53만641개를 대상으로 전수조사한 ‘2014년 기업경영분석’ 자료를 보면 지난해 제조업과 비제조업을 포함한 전체 기업의 매출액 증가율은 1.3%를 기록했다. 금융위기 직후인 지난 2009년 증가율(2.6%)에도 미치지 못한 것은 물론 비제조업까지 통계에 포함된 2002년 이후 가장 나쁜 성적표다.
특히 제조업체 12만2097개의 경우 매출액이 2013년보다 1.6% 감소해 사상 처음으로 마이너스 증가율을 기록했다. 유가하락과 환율효과로 수출가격이 떨어지고 세계교역이 둔화된 영향 등이 원인으로 꼽힌다. 박성빈 한은 기업통계팀장은 “원·달러 환율과 원자재 가격이 하락하고, 스마트폰 매출이 줄어들면서 제조업 매출액 증가율이 마이너스로 전환한 것으로 분석된다”고 설명했다.
매출액 대비 영업이익률도 2013년보다 0.1%포인트 하락한 4.0%를 기록했다. 물건 1000원어치를 팔았을 때 세금과 비용을 빼고 손에 쥔 돈이 40원에 불과했다는 뜻이다. 이 역시 한은이 관련 통계를 발표하기 시작한 2002년 이후 가장 낮은 수치다.